## Задача 3

**Условие:** Числа $a$ и $b$ целые, причем число $2a + 3b$ делится на $9$. Докажите, что число $a + 6b$ также делится на $9$.

**Доказательство:**

Дано: $a, b \in \mathbb{Z}$ и $9 \mid (2a + 3b)$

Нужно доказать: $9 \mid (a + 6b)$

Поскольку $2a + 3b$ делится на $9$, то существует целое число $k$ такое, что:
$$2a + 3b = 9k$$

Из этого уравнения выразим $a$:
$$2a = 9k - 3b$$
$$a = \frac{9k - 3b}{2}$$

Для того чтобы $a$ было целым числом, необходимо, чтобы $9k - 3b$ было четным.

Поскольку $3b$ всегда имеет ту же четность, что и $b$, а $9k$ всегда нечетно при нечетном $k$ и четно при четном $k$, то:

- Если $b$ четно, то $3b$ четно, и $9k$ должно быть четным, значит $k$ четно
- Если $b$ нечетно, то $3b$ нечетно, и $9k$ должно быть нечетным, значит $k$ нечетно

Теперь найдем $a + 6b$:
$$a + 6b = \frac{9k - 3b}{2} + 6b = \frac{9k - 3b + 12b}{2} = \frac{9k + 9b}{2} = \frac{9(k + b)}{2}$$

Рассмотрим два случая:

**Случай 1:** $k$ и $b$ имеют одинаковую четность

- Тогда $k + b$ четно, и $\frac{9(k + b)}{2} = 9 \cdot \frac{k + b}{2}$
- Поскольку $\frac{k + b}{2}$ - целое число, то $a + 6b$ делится на $9$

**Случай 2:** $k$ и $b$ имеют разную четность

- Тогда $k + b$ нечетно
- Но из условия четности выше мы знаем, что $k$ и $b$ должны иметь одинаковую четность для того, чтобы $a$ было целым

Следовательно, возможен только случай 1, и $a + 6b$ всегда делится на $9$.

**Альтернативное доказательство через сравнения:**

Из условия $2a + 3b \equiv 0 \pmod{9}$ нужно показать, что $a + 6b \equiv 0 \pmod{9}$.

Умножим первое сравнение на $3$:
$$3(2a + 3b) \equiv 0 \pmod{9}$$
$$6a + 9b \equiv 0 \pmod{9}$$
$$6a \equiv 0 \pmod{9}$$ (поскольку $9b \equiv 0 \pmod{9}$)

Поскольку $\gcd(6, 9) = 3$, то $6a \equiv 0 \pmod{9}$ означает $2a \equiv 0 \pmod{3}$.

Из исходного условия $2a + 3b \equiv 0 \pmod{9}$ и того, что $6a \equiv 0 \pmod{9}$, получаем:
$$2a + 3b \equiv 0 \pmod{9}$$
$$6a + 9b \equiv 0 \pmod{9}$$

Вычтем первое из второго:
$$4a + 6b \equiv 0 \pmod{9}$$

Умножим исходное условие на $2$:
$$4a + 6b \equiv 0 \pmod{9}$$

Теперь из $2a + 3b \equiv 0 \pmod{9}$ вычтем $a + 3b$:
$$(2a + 3b) - (a + 3b) \equiv 0 \pmod{9}$$
$$a \equiv 0 \pmod{9}$$ или найдем другим способом

Из $2a + 3b \equiv 0 \pmod{9}$ умножим на $3$: $6a + 9b \equiv 0 \pmod{9}$, откуда $6a \equiv 0 \pmod{9}$.
Из $2a + 3b \equiv 0 \pmod{9}$ умножим на $2$: $4a + 6b \equiv 0 \pmod{9}$.
Из $6a \equiv 0 \pmod{9}$ вычтем $4a + 6b \equiv 0 \pmod{9}$:
$$6a - (4a + 6b) \equiv 0 \pmod{9}$$
$$2a - 6b \equiv 0 \pmod{9}$$
$$2a \equiv 6b \pmod{9}$$

Из исходного условия: $2a \equiv -3b \pmod{9}$
Значит: $-3b \equiv 6b \pmod{9}$, откуда $9b \equiv 0 \pmod{9}$ (что верно).

Из $2a \equiv -3b \pmod{9}$ получаем $a \equiv -\frac{3b}{2} \pmod{9}$.

Тогда:
$$a + 6b \equiv -\frac{3b}{2} + 6b \equiv \frac{-3b + 12b}{2} \equiv \frac{9b}{2} \pmod{9}$$

Поскольку из условий задачи $b$ должно быть таким, что $\frac{9b}{2}$ дает целый остаток при делении на $9$, и $\frac{9b}{2} \equiv 0 \pmod{9}$ при четном $b$, получаем требуемое.

$\blacksquare$
