## Задача 9

**Условие:** Докажите, что произведение любых $k - 1$ подряд идущих целых положительных чисел делится на $(k - 1)!$ или на $k!/2$.

**Доказательство:**

Рассмотрим произведение $k-1$ подряд идущих положительных целых чисел: $n(n+1)(n+2)\cdots(n+k-2)$, где $n \geq 1$.

**Лемма:** Произведение $k-1$ подряд идущих целых чисел всегда делится на $(k-1)!$.

**Доказательство леммы:**

Рассмотрим биномиальный коэффициент:
$$\binom{n+k-2}{k-1} = \frac{(n+k-2)!}{(k-1)!(n-1)!} = \frac{(n+k-2)(n+k-3)\cdots n}{(k-1)!}$$

Поскольку биномиальный коэффициент всегда является целым числом, произведение $(n+k-2)(n+k-3)\cdots n$ делится на $(k-1)!$.

Это и есть произведение $k-1$ подряд идущих чисел от $n$ до $n+k-2$.

**Основное утверждение:**

Теперь докажем более сильное утверждение: произведение $k-1$ подряд идущих чисел делится на $\frac{k!}{2}$ при $k \geq 3$.

**Случай 1:** $k$ нечетно

При нечетном $k$ число $\frac{k!}{2}$ не является целым, поэтому утверждение сводится к делимости на $(k-1)!$, что уже доказано.

**Случай 2:** $k$ четно

При четном $k$ рассмотрим произведение $P = n(n+1)\cdots(n+k-2)$.

Среди $k-1$ подряд идущих чисел:

- Если $k-1$ нечетно (что происходит при четном $k$), то среди них есть $\frac{k-1}{2}$ четных чисел или $\frac{k-1}{2}$ нечетных чисел
- В любом случае, среди $k-1$ чисел найдется хотя бы одно четное число

Поскольку произведение уже делится на $(k-1)!$ и содержит дополнительный фактор 2 (от четного числа), оно делится на $2 \cdot (k-1)! = k!$.

Следовательно, оно тем более делится на $\frac{k!}{2}$.

**Альтернативное доказательство через индукцию:**

**База:** При $k = 2$ нужно доказать, что любое число $n$ делится на $1! = 1$ или на $\frac{2!}{2} = 1$. Это очевидно верно.

При $k = 3$ нужно доказать, что произведение двух подряд идущих чисел $n(n+1)$ делится на $2! = 2$ или на $\frac{3!}{2} = 3$.

Среди двух подряд идущих чисел одно четное, поэтому произведение делится на 2.

**Шаг индукции:** Предположим, утверждение верно для некоторого $k$. Докажем для $k+1$.

Рассмотрим произведение $k$ подряд идущих чисел: $P_{k+1} = n(n+1)\cdots(n+k-1)$.

Можно записать: $P_{k+1} = P_k \cdot \frac{n+k-1}{n-1}$, где $P_k = (n-1)n(n+1)\cdots(n+k-2)$.

По предположению индукции, $P_k$ делится на $(k-1)!$ или на $\frac{k!}{2}$.

Поскольку $\frac{n+k-1}{n-1}$ может не быть целым числом, рассмотрим другой подход:

$P_{k+1} = n(n+1)\cdots(n+k-1) = \frac{(n+k-1)!}{(n-1)!}$

Это выражение связано с биномиальным коэффициентом:
$$\binom{n+k-1}{k} = \frac{(n+k-1)!}{k!(n-1)!}$$

Следовательно: $P_{k+1} = k! \cdot \binom{n+k-1}{k}$

Поскольку биномиальный коэффициент целый, $P_{k+1}$ делится на $k!$, а значит, и на $\frac{k!}{2}$ при $k \geq 2$.

**Заключение:**

Произведение любых $k-1$ подряд идущих положительных целых чисел всегда делится на $(k-1)!$, а при $k \geq 3$ также делится на $\frac{k!}{2}$.

$\blacksquare$
